# Counters

Вам предлагается реализовать отказоустойчивый сервис, предоставляющий интерфейс монотонного счетчика. Пользователи сервиса инкрементируют счетчики на произвольные значения, читают значения счетчиков с определенной степенью монотонности.

Каждый узел является актором, принимающим и отправляющим сообщения. Типы сообщений, описанные в ```interfaces/messages.proto```, представляют из себя публичный интерфейс.

### Интерфейс

- Увеличить значение счетчика с идентификатором `counter_id` на величину `value` (быть может, отрицательную).
```
message IncrementCounterReq {
  string request_id = 1;
  string counter_id = 2;
  int64 value = 3;
}

message IncrementCounterRsp {
  string request_id = 1;
}
```

- Прочитать значение счетчика с идентификатором `counter_id`. Сервис возвращает значение счетчика `value`.
```
message GetCounterReq {
  string request_id = 1;
  string counter_id = 2;
}

message GetCounterRsp {
  string request_id = 1;
  int64 value = 2;
}
```

### Модель

- В системе `N` узлов (акторов), узлы могут падать, но не возвращаются после падения. Гарантируется, что в любой момент времени живо большинство узлов. Имена акторов заданы в `interfaces/actor.go`.
- Сеть асинхронная, допускает переупорядочивание, но достаточно надежная: сообщения не портятся; не дублируются; гарантированно доставляются, если только получатель не упал, даже если отправитель упал после отправки; если сообщение доставлено, значит оно было отправлено.
- С сервисами взаимодействуют клиенты (в общем случае неограниченное число), посылая сообщения через акторную модель в произвольный узел.
- Имена клиентов узлам неизвестны: в частности, идентификатор актора отправителя сообщения соответствует системному актору и никак не отражает конкретного клиента.
- Каждый клиент задает запросы в один поток: т.е. не задает следующий запрос, пока на предыдущий не был получен ответ.

### Доступность

- Если узел упал, находясь в процессе обработки запроса клиента, разрешается не ответить клиенту.
- Если узел не упал, на запрос должен быть получен ответ за разумное и конечное число доставок сообщений. В частности, при условии бесконечно быстрой сети выполнение запроса должно завершиться за разумное время. Тесты и задание не нацелены на проверку эффективности решения, прежде всего проверяют гарантии консистентности. Однако достаточно большие тесты имеются и при совсем неэффективной реализации есть риск не вписаться в лимит на время выполнения.
- С учетом модели сети (где все сообщения рано или поздно будут доставлены), предполагается, что студентам не потребуется реализовывать и использовать такие механизмы как "ретраи" и "таймауты".

### Консистентность

Требования по консистентности формулируются в стандартном предположении существования глобального времени:
- Чтение значения счетчика должно видеть результаты выполнения всех запросов `IncrementCounter`, завершившихся строго до, и результаты произвольного подмножества конкурентных таких запросов и только их. Изначальное значение счетчика предполагается равным 0.
- Если ответ на запрос r1 типа `GetCounter` был получен строго до отправки запроса r2 типа `GetCounter`, чтение r2 должно видеть результаты выполнения всех запросов `IncrementCounter`, которые видело чтение r1. Благодаря этому свойству, счетчик получается в некотором смысле монотонным - в частности, монотонным формально, если все увеличения счетчика неотрицательны.
- Если узел упал, находясь в процессе обработки запроса клиента, на глобальной оси времени данный запрос не имеет времени завершения. В частности, результаты обработки запроса как могут стать видны в определенный момент (и должны удовлетворять требованиям), так и могут никогда не стать видимыми (например, если упавший узел не успел прокоммуницировать с остальными узлами системы до падения).

### Решение

В файле `solution/solution.go` предоставлена тривиальная заготовка акторов, принимающих сообщения из `interfaces/messages.proto`. Код решения нужно писать в этом файле. Для описания дополнительных типов сообщений используйте файл `solution/messages.proto`.

Чтобы узнать имя актора по его индексу, используйте функцию `interfaces.GetCounterActorId(nodeIndex int)`.

Все акторы работают в рамках одного процесса для простоты тестирования, тем не менее пользоваться shared memory запрещено. В частности, передача указателя по сети запрещена. Хотя автоматически это условие пока не проверяется, при ручной постпроверке мы оставляем за собой право снизить оценку или даже не засчитать решение вовсе.

### Окружение

Для разработки понадобится язык программирования Go: https://golang.org/

И protobuf в связке с Go: https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/gotutorial

Для настройки окружения можно воспользоваться наработками из Docker описания контейнера для тестирующей системы: https://gitlab.com/slon/shad-ds/-/blob/master/build.docker

### Тестирование

Все команды производим из-под директории `counters`.

Перед запуском теста компилируем .proto описания сообщений в акторной модели в Go код вызовом `make` или ручным запуском команд из `Makefile`. Обратите внимание, что команды в `Makefile` неявно предполагают, что переменная окружения `GOPATH` выставлена в `~/go`.

Запускаем публичные тесты вызовом `go test`. Удаленно в тестирующей системе также запускаются и приватные тесты, к которым локально нет доступа.

### Отправка

Инициализируем репозиторий с решениями: `git remote add student https://gitlab.manytask.org/ds-fall-2020/<username>.git`

Отправляем решение из-под директории с задачей: `../submit.py`.
